\subsection{Rys historyczny}
Ogromny rozwój kryptografii na przestrzeni ostatnich stu lat sprawił, że dziś dysponujemy potężnym zbiorem technik wykorzystywanych do ochrony informacji. Sednem bezpieczeństwa systemu komputerowego jest zapewnienie \textit{poufności, integralności i dostępności}. Te trzy elementy są często nazywane \textbf{\textit{triadą CIA}}, CIA to akronim od słów \textit{Confidentality, Integrity, Availability}. Charakteryzacja tych trzech celów bezpieczeństwa informacji jest określona między innymi w standardzie \textbf{FIPS 199} jako:
\begin{itemize}
\item \textbf{Poufność} polega na wymaganiu autoryzacji żądań związanych z dostępem do informacji lub jej ujawnianiem w celu ochrony prywatnych informacji osobistych oraz informacji nie przeznaczonych do ogólnego rozpowszechniania. Utratą poufności jest uzyskanie dostępu do wspomnianej informacji przez osoby nieupoważnione(nieautoryzowane). \\
\item \textbf{Integralność} jest zarówno ochroną informacji przed zmodyfikowaniem lub zniszczeniem, jak i gwarancją jej autentyczności i dostępności dla podmiotów upoważnionych. Nieautoryzowane zmodyfikowanie lub zniszczenie informacji(lub jej części) oznacza utratę jej integralności. \\
\item \textbf{Dostępność} stanowi zapewnienie uzyskania niezwłocznego i niezawodnego dostępu do informacji. Sparaliżowanie funkcjonowania systemu, objawiające się niemożnością dostarczenia żądanej informacji na uprawnione żądanie, oznacza utratę dostępności \\
\end{itemize}
Konieczne jest jednak zdefiniowane dodatkowych pojęć koncepcji bezpieczeństwa informacji, do których należą:
\begin{itemize}
\item \textbf{Autentyczność} jako właściwość bycia oryginalnym( w sensie idealnej zgodności z oryginałem), przy czym oryginalność ta musi być weryfikowalna i gwarantowana, tak by można na niej polegać. Pośrednio to także gwarancja poprawności transmisji, oryginalności komunikatu i wiarygodności jego źródła. W praktyce oznacza to możliwość weryfikacji, iż komunikujące się podmioty faktycznie są tymi, za kogo się podają, a wszelkie informacje dostarczane do systemu pochodzą z zaufanego źródła. \\
\item \textbf{Odpowiedzialność} rodząca konieczność zapewnienia mechanizmów umożliwiających śledzenie akcji wykonywanych przez komunikujący się podmiot w sposób unikalny dla tego podmiotu. Śledzenie to jest konieczne dla zapewnienia autoryzowanej dostępności, powstrzymywania ataków, izolowania usterek, wykrywania włamań i zapobiegania im, przeprowadzania działań naprawczych czy wreszcie egzekwowania konsekwencji prawnych - tylko szczegółowy rejestr akcji wykonywanych przez użytkownika może pełnić rolę wiarygodnego materiału dowodowego, przy okazji stanowiąc doskonały materiał analityczny dla doskonalenia istniejących mechanizmów bezpieczeństwa. \\
\end{itemize}
Szyfrowanie symetryczne było jedyną metodą szyfrowania do czasu wynalezienia kryptografii asymetrycznej w latach 70 XX wieku, do dziś pozostając dominującą techniką szyfrowania. Szyfrowanie symetryczne opiera się na użyciu współdzielonego klucza do szyfrowania i deszyfrowania tekstu, znanego obydwu stronom komunikacji. Algorytmy szyfrowania symetrycznego opierają się na technikach przestawieniowych i podstawieniowych.
Szyfrowanie asymetryczne opiera się głównie na dwóch problemach, problemie faktoryzacji dużych liczb oraz na problemie logarytmu dyskretnego(DLP), a podstawą wszelkich obliczeń jest arytmetyka modularna.

\subsection{Arytmetyka modularna}
Niech $n$ będzie dodatnią liczbą całkowitą. Jeśli liczby $a$ i $b$ są liczbami całkowitymi, to mówimy, że są kongruentne, gdy moduł $n$ ,spełnia warunek $n | (a-b)$, co zapisujemy\\
\begin{center}
 $a \equiv b(mod\ n)$
\end{center}
Oczywistym jest istnienie nieskończenie wielu takich liczb, ich zbiór nazywa się klasą kongruencji i zapisuje:\\
\begin{center}
$|a|_n \doteq a\ mod\ n$
\end{center}
Jeśli
\begin{center}
$a= q*n + r$,
\end{center}  gdzie $0<r<n$, wtedy
\begin{center}
$a \equiv r (mod\ n)$
\end{center}
Z powyższego zapisu wynika,że $a$ jest kongruentne  do $r$ modulo $n$, dlatego $r$ może zostać użyte do reprezentacji swojej klasy kongruencji.
\subsubsection{Grupy cykliczne}
Grupą abelową nazywamy zbiór $\mathbb{G}$ z operacją binarną $*: \mathbb{G}x\mathbb{G} -> \mathbb{G}$, Spełniającą następujące warunki:
\begin{itemize}
\item  Łączność $a*(b*c) = (a*b)*c \in \mathbb{G}$
\item Istnienie elementu neutralnego $a*e = e*a = a; \forall a \in \mathbb{G}$
\item Istnienie elementu przeciwnego $a*b = b*a = e; \forall a,b \in \mathbb{G}$
\item Przemienność  $a*b=b*a; \forall a,b \in \mathbb{G}$
\end{itemize}
Grupę nazywamy zamkniętą, jeśli zbiór $\mathbb{G}$ jest zbiorem zamkniętym. Ilość elementów tego zbioru, nazywamy rzędem grupy.\\
Jeśli $\mathbb{G}$ jest grupą skończoną,rzędu $n$,a $g \in \mathbb{G}$, wtedy najmniejsza dodatnia liczba $t$,taka, że $g*g*...*g = [t]g = e$ nazywamy rzędem $g$ i oznaczamy jako $\#g$. Dodatkowo, $t$ istnieje zawsze i jest dzielnikiem $n$.
Zbiór $<g> = \{[i]g:1 \leq i \leq t\} $ razem z operacją binarną $*$ tworzy cykliczną podgrupę $\mathbb{G}'$ generowaną przez $g$. Jeśli $g$ jest rzędu $n$, wtedy $\mathbb{G}$ jest grupą cykliczną, a $g$ jest generatorem $\mathbb{G}$.
\subsubsection{Ciała skończone}
Ciałem oznaczanym przez $(F,+,*)$, jest zbiór elementów, z dwoma operacjami , dodawaniem i mnożeniem, spełniającym następujące warunki:
\begin{itemize}
\item $(F,+)$ jest grupą abelową, z elementem neutralnym oznaczanym przez $0$.
\item $(F\backslash\{0\},*)$ jest grupą abelową, z elementem neutralnym  oznaczanym przez $1$.
\item Rozdzielność mnożenia, względem dodawania, czyli $(a+b)*c = a*c+b*c; \forall{a,b,c}\in F$ 
\end{itemize}
Jeśli zbiór $F$, jest zbiorem skończonym, wtedy ciało $F$ nazywamy ciałem skończonym, i podobnie jak przy grupie, ilość elementów zbioru $F$ nazywamy rzędem ciała. Istnieje ciało skończone, rzędu q, wtedy i tylko wtedy gdy $q$ jest "potęg liczby pierwszej(prime power)", czyli $q=p^m$,  gdzie $p$ jest liczbą pierwszą, nazywaną charakterystyką ciała $F$, a $m$ jest pozytywną liczbą całkowitą. Dodatkowo dla każdego $q$ istnieje dokładnie jedno ciało rzędu $q$, każde dwa ciała tego samego rzędu $q$ nazywamy izomorficznymi.
\subsubsection{Potęgowanie liczb całkowitych modulo n}
Zgodnie z twierdzeniem Eulera dla względnie pierwszych liczb a i n prawdziwa jest relacja:
\begin{center}
$a^{\phi(n)} \equiv 1 (mod\ n) $
\end{center} 
gdzie $\phi(n)$ jest funkcją tocjent Eulera, równa ilości liczb mniejszych od $n$ i względnie pierwszych z $n$. Rozpatrzymy teraz bardziej ogólne równanie 
\begin{center}
$a^{m} \equiv 1 (mod\ n) $
\end{center}
Jeśli a i n są względnie pierwsze to istnieje co najmniej jedna wartość $m$ spełniająca to równanie. Najmniejsza dodatnia wartość $m$, dla której równanie to jest spełnione, ma znaczenie szczególne i określana jest jako:
\begin{itemize}
\item rząd $a mod\ n$;
\item wykładnik, do którego $a mod\ n$;
\item długość okresu generowanego przez $a$.
\end{itemize} 
W zwykłej arytmetyce liczb rzeczywistych logarytm jest odwrotnością potęgowania, czyli funkcją zwracającą wartość wykładnika, gdy znana jest podstawa potęgi i jej wartość.
\subsubsection{DLP}
Problem logarytmu dyskretnego zdefiniowany jest następująco:
Przyjmijmy, że $g,p \in \mathbb{G}$,$x \in Z$ jest liczbą losową oraz $p=g^x$ 
Wtedy, aby rozwiązać DLP, dla danych elementów $g$ i $p$ należy znaleźć $x$. 
\subsubsection{DHP}
Mianem DHP określamy problem Diffiego-Hellmana. Zakładając że $\mathbb{G} = <g>$ oraz $x,y$ są losowo wybranymi liczbami całkowitymi. Dany jest element $g$ oraz wartości $g^x,g^y$ jaka jest wartość $g^{xy}$?.
\subsection{Krzywe eliptyczne}

Większość dostępnych na rynku produktów związanych z szyfrowaniem asymetrycznym i podpisem cyfrowym, wykorzystuje algorytm RSA. Bezpieczeństwo RSA opiera się na bardzo długich kluczach, na których operacje są kosztowne obliczeniowo. Alternatywą jest wykorzystanie kryptografii opartej o krzywe eliptyczne (ang. Eliptic Curve Cryptography - ECC). Poziom bezpieczeństwa ECC jest porównywalny z bezpieczeństwem RSA, jednak wymaga znacznie mniejszych nakładów obliczeniowych.
\subsubsection{Informacje wstępne}
%do poprawienia q i q^k ??
Niech $F_p$ będzie ciałem Galois rzędu $q>3$.  Wtedy krzywą eliptyczną $E$ nad ciałem $F_p$ możemy opisać następującym równaniem:
$E:Y^2 =  X^3 +aX +b$
gdzie $a,b, \in F_p$. 
Przyjmując, że wyróżnikiem sześciennym $x$ nazywamy $\delta = 4a^3 +27^2 $, wtedy krzywą $E$ nazywamy osobliwą jeśli $\Delta =0$, a nieosobliwą w przypadku przeciwnym.
Zaznaczmy, że aby krypto system oparty o krzywe eliptyczne był bezpieczny, należy wykorzystywać krzywe o rzędzie $q>3$ oraz krzywe nieosobliwe.
Przyjmijmy teraz, że $p=q^k$, gdzie $q,k \in N$
Dla dowolnego ciała $F_{q^k}$, należy zdefiniować zbiór punktów $E(F_{q^k})$ stanowiący rozwiązania równania $E$ nad $F_{q^k}$. Razem z punktem w nieskończoności $O$ tworzą one krzywą. Liczbę punktów krzywej oznaczamy $\#E(F_{q^k})$ lub $|E(F_{q^k})|$. Przez punkt $O$ należy rozumieć punkt, w którym zbiegają się wszystkie proste równoległe do osi $Y$. 
\begin{defin}
Śladem Frobeniusa nazywany liczbę $t$ spełniającą równanie $t = q^k +1 - \#E(F_{q^k})$. Wtedy $|t| \leq 2\sqrt{q^k}$.
\end{defin}
Zauważmy, że liczba $t$ ma ścisły związek z liczbą punktów krzywej eliptycznej $\#E(f_{q^k})$. Przekształcając to równanie do postaci:\\
$\#E(F_{q^k}) = q^k+1-t$ \\
otrzymujemy równanie, na podstawie którego możemy szacować liczbę punktów na krzywej eliptycznej $E$. \\
Niech $t = q^k +1 - \#E(F_{q^k})$, gdzie $q$ jest potęgą liczby pierwszej.
Rozkładając wielomian 
$x^2-tx+q$ do postaci iloczynu różnic $(x-\alpha)(x-\beta)$ nad $C[x]$ otrzymujemy:\\
$\#E(F_{q^k})=q^k+1-(\alpha + \beta)^k$\\
Ostatnie równanie, jest bardziej praktyczne w formie następującego wzoru rekurencyjnego. Zakładając że $t_0=2,t_1=q+1-\#E(F_q)$. Definiujemy $t_n$ jako:\\
$t_n=t_1t_{n-1}-qt_{n-2}$\\
Wtedy $\#E(F_{q^k})=q^k+1-t_k$.W celu zobrazowania możliwości jakie niesie ze sobą opisane powyżej spostrzeżenie Weil'a rozważymy następujący przykład. Krzywa $E$ nad ciałem $F_19$ dana jest równaniem:\\
$E:Y^2=X^3+X+6$\\
Istnieje zatem 18 punktów należących do krzywej:\\
$(0, 5), (4, 6),(2, 4),(3, 6),(14, 3),(12, 13),$\\
$(18, 2), (10, 3), (6, 0),(10, 16), (18, 17), (12, 6),$\\
$(14, 16), (3, 13), (2, 15), (4, 13),(0, 14), O$
Wtedy ślad Frobeniusa $t_1=2$. Korzystając ze wszystkich tych informacji, możemy wyznaczyć liczbę punktów nad ciałem $F_{19^2}$:\\
$\#E(F_{19^2}) = 19^2 +1 -t_2$\\
W naszym przypadku $t_2$, zgodnie ze wzorem rekurencyjnym wynosi:\\
$t_2 = 2 * 2 - 19*2= -34$\\
Stąd, liczba punktów krzywej $E$ nad ciałem $F_{19^2}$ wynosi $\#E(F_{19^2}) =396$.

\begin{defin}
\textbf{Divisor}
Określenie sumy punktów krzywej eliptycznej$E(F_{p^2}).$, co zapisujemy jako $\mathit{A} = \Sigma_p a_p(P$ gdzie $a_p \in \mathbf{Z}, P \in E(F_{p^2}).$
\end{defin}
\begin{defin}
\textbf{Divisor funkcji}
Niech $f(P)$ będzie funkcją na krzywej eliptycznej $E(F_{p^2})$, czyli taką, która dla punktu $P=(x,y) \in E(F_{p^2}$, operuje na współrzędnych punktu $f(x,y)$. Wtedy divisor funkcji, oznaczony jako $(f)=\Sigma_p {ord}_{p}(f)*(P)$. 
\end{defin}

\begin{defin}
\textbf{\underline{Principal divisors} }
Niech $\mathit{A}$ będzie divisor'em, jeśli istnieje taka funkcja $f$, że $(f) = \mathit{A}$, wtedy mówimy, że $\mathit{A}$ jest \underline{principal divisor'em}. Trzeba zaznaczyć, że warunek ten zajdzie tylko wtedy,gdy $\Sigma_p a_p = 0$ i $\Sigma_p a_p P = O$.
\end{defin}



\subsubsection{Arytmetyka punktów na krzywej eliptycznej}
Poniżej znajdują się reguły dla operacji dodawania punktów na krzywej eliptycznej $E$ nad ciałem skończonym $F_p$. Mianowice dla wszystkich punktów krzywej $E(F_{p})$ zachodzi:
\begin{itemize}
\item $ P + O = P  $
\item Jeśli $P=(x_p,y_p)$oraz $-P=(x_p,-y_p)$, to $P+(-P) = O$
\item {Jeśli $P=(x_p,y_p)$, $Q=(x_q,-y_q)$ oraz $P \neq Q$ to punkt $ P+Q = R =(x_r,y_r)$ 
wyznacza się następująco:
\begin{center}
$x_r=(\lambda^2 - x_p - x_q) mod p$\\
$y_r=(\lambda(x_p - x_r)- y_p) mod p$\\
\end{center}
gdzie
\begin{center}
$\lambda = \left \{ {\left( \frac{y_q-y_p}{x_q-x_p} \right) mod p gdy P \neq Q \atop \left( \frac{3{x_p}^2+a}{2y_p}\right) mod p gdy P = Q} \right. $
\end{center}
}
\end{itemize}
\subsubsection{Znajdowanie punktów krzywej eliptycznej}
Niech $E:Y^2 = X^3 +aX +b$ będzie krzywą nad ciałem $K$. Wtedy zawsze istnieje unikalne rozwiązanie w nieskończoności $O$. Opisana zostanie metoda znajdowania pozostałych punktów krzywej. Przyjmijmy jednak założenie, że rozmiar ciała $K$ jest tego samego rzędu wielkości co liczba punktów krzywej $E(K)$.\\
Dla dowolnego$x \in K$, można spróbować rozwiązać równanie $E$  dla $Y$, pierwiastkując prawą stronę równania. Jeżeli pierwiastki te istnieją, dla danego $x$, to oznacza to, że znaleźliśmy dwa, symetryczne względem osi X, punkty krzywej. Oczywiście nie można zapomnieć, że istnieje szansa, iż znaleziony punkt leży na osi $X$, co może jednak zdążyć się co najwyżej w 3 przypadkach. \\
Jeśli przyjmiemy, ze pierwiastek z $Y^2$ istnieje to,znajdowanie losowych punktów na krzywej eliptycznej wygląda następująco:
\begin{itemize}
\item 1. Wybierz $x \in K$.
\item 2. Rozwiąż równanie $Y^2 = x^3 + ax +b$.
\item 3. Jeśli brak rozwiązań, wróć do kroku pierwszego.
\item 4. Losowo wybierz, który pierwiastek zostanie użyty. 
\end{itemize}
Oczywiste jest, że niemożliwe jest wybranie punktu $O$, niestety punkty leżące na osi $X$ mają większe prawdopodobieństwo wylosowania niż pozostałe. Dla celów kryptograficznych, własności te nie mają jednak, żadnego znaczenia. Po pierwsze, nie chcemy uzyskać punktu $O$, a punkty z zerową współrzędną $Y$ istnieją, co najwyżej trzy takie punkty.
W celu znalezienia pierwiastka $Y$ można posłużyć się algorytmem Tonelli-Shanks'a [..], trzeba jednak zaznaczyć, że nadaje się on tylko dla ciał, którego rząd jest liczbą pierwszą.
\begin{algorithm}[H] Algorytm Tonelli-Shanks \label{eq:AlgoT-S}\\
\KwData {$a \in F_q$}
\KwResult {$b =\sqrt{a}$}
\Repeat{$g^{(q-1)/2}=-1$}{
$g = random()$\;
}
\For{$i \gets 2$ to $s$}{
\If{$(ag^{-e})^{(q-1)/2^i}\neq 1$}{$e \gets2^{i-1}+e$} }
$h \gets ag^{-e}$\\
$b \gets g^{e/2}h^{(t+1)/2} $\\
Return b
\end{algorithm}
\subsubsection{Logarytm dyskretny na krzywych eliptycznych - ECDLP}
 \begin{defin}
 Niech $E$ będzie krzywą eliptyczną zdefiniowaną nad ciałem $F_p$ i niech $G$ =<P> będzie podgrupą cykliczną $E(F_p)$ oraz niech $Q \in G$. Wtedy problem ECDLP określamy jako problem  znalezienia takiego $n \in Z$, spełniającego warunek:\\
  $Q = nP$\\ 
\end{defin}
Istnieją sposoby rozwiązania tego problemu, najlepsze z nich mają jednak wykładniczą złożoność obliczeniową. Można jednak zastosować iloczyn Weila, aby przenieść problem z grupy punktów krzywej do grupy multiplikatywnej ciała skończonego $F_{q^k}$. Liczbę $k$ nazywamy wtedy stopniem osadzenia krzywej.
Załóżmy, że $E$ jest krzywą eliptyczną zdefiniowaną nad ciałem $F_q$, a $P \in E(F_q)$ jest punktem o rzędzie pierwszym n. Jeśli $nwd(n,q) = 1$, to stopniem osadzenia $<P>$ nazywamy najmniejszą liczbę całkowitą $k$, spełniającą zależność $n|q^k -1$. 
Zbiór wszystkich punktów $P \in E(F_p)$, o rzędzie $n$, będziemy oznaczać przez $E[n]$.

W przypadku gdy stopień osadzenia jest niski,to wykorzystując iloczyn Weila, można zastosować pod wykładnicze algorytmy rozwiązywania problemu logarytmu dyskretnego, które w ciele $F_{q^k}$ są szybsze od algorytmu Pollarda. Dlatego istotne jest korzystanie tylko z takich krzywych eliptycznych, których stopień osadzenia jest dużą liczbą. Jednak, gdy mamy do czynienia z kryptosystemami opartymi o przekształcenia biliniowe, to przy ich realizacji wykorzystuje się krzywe o niskim stopniu osadzenia, gdyż daje to możliwość efektywnej realizacji iloczynu Weila.

\subsection{Iloczyn Weila}

 Niech $\mathit{A_p}$ będzie divisor'em równoważnym do divisora $(P) - (O)$. Stąd wiemy, że $\mathit{nA_p}$ jest \textit{divisorem principialnym}, stąd istnieje funkcja $f_p$, taka że $(f_p)=\mathit{nA_p}$. Wtedy iloczyn Weila dwóch punktów $P,Q \in E[n]$ definiujemy następująco:\\
$e(P,Q)=\frac{f_p(A_Q)}{f_p(A_P)}$\\

Iloczyn Weila ma następujące własności:
\begin{itemize}
\item $\forall P \in E[n]: e(P,P)=1$
\item $e(P_1+P_2,Q)=e(P_1,Q)*e(P_2,Q) i  e(P,Q_1+Q_2)=e(P,Q_1)*e(P,Q_2)$
\item Jeśli $P,Q \in E[n]$ są współliniowe, to  wtedy: $e(P,Q)=1$, podobnie $e(P,Q)=e(Q,P)^1$.
\item $\forall P,Q \in E[n]: e(P,Q)^n=1$
\item Niedegradowalność: $\forall Q \in E[n]$: $P \in E[n]$ spełnia $e(P,Q)=1$ wtedy $P=O$. 
\end{itemize}

\subsubsection{Obliczanie iloczynu Weila}
Dane są dwa punkty $P,Q \in E[n]$. W celu obliczenia $e(P,Q) \in F_{p^2}$, przyjmijmy, że $P \neq Q$. Wybieramy dwa losowe punkty $R_1,R_2 \in E[n]$, następnie określimy divisory $\mathit{A_p}$ i $\mathit{A_Q}$, jako $\mathit{A_P} = (P+R_1)-(R_1)$ oraz $\mathit{A_Q} = (Q+R_2)-(R_2)$, które są równoważne $(P) -(O)$ i  $(Q) - (O)$.W związku z tym:\\
$e(P,Q)=\frac{f_P(\mathit{A_Q})}{f_Q(\mathit{A_P})}= \frac{f_P(Q+R_2)f_Q(R_1)}{f_P(R_2)f_Q(P+R_1)}$\\

Teraz,aby obliczyć $e(P,Q)$ można skorzystamy z algorytmu przedstawionego w [IBE-Weil-Pairing.pdf str 30].

Do niedawna iloczyn Weila, używany był wyłącznie do atakowania systemów opartych na krzywych eliptycznych. Zapewne niewiele, by się w tej kwestii zmieniło, gdyby nie zaproponowany przez Joux'a jednorundowy protokół uzgadniania klucza trzech stron. Praca Joux'a zapoczątkowała nie jako kryptografię opartą na odwzorowaniach biliniowych.

\subsection{Odwzorowania biliniowe}
Przyjmijmy, że$G_1 = <P>$ jest grupą cykliczną rzędu $n$, gdzie $n$ jest liczbą pierwszą, o zapisie addytywnym i elemencie neutralnym $\infty$. $G_T$ jest grupą cykliczną rzędu $n$ o zapisie multiplikatywnym i elemencie neutralnym $1$. Przy takich założeniach odwzorowanie biliniowe definiujemy następująco:
\\
\begin{defin} Odwzorowaniem biliniowym $(G_1,G_T)$ nazywamy przekształcenie 
$e:G_1 x G_1 -> G_T$ 
spełniające warunki:
\begin{itemize}
\item Biliniowość -  $\forall_{R,S,T \in G_1}: e(R+S,T) = e(R,T)e(S,T) \land e(R,S+T) = e(R,S)e(R,T)$.
\item Niezdegenerowanie - $e(P,P) \neq 1$.
\item Obliczalność - Wartość $e(P,R)$ może być efektywnie wyznaczona.
\end{itemize}   
\end{defin}
Odwzorowania biliniowe mają następujące własności:
\begin{itemize}
\item $e(S,T) = e(T,S)$
\item $e(S,\infty) = 1 \land e(\infty,S) = 1$
\item $\forall_{ R \in G_1}: e(S,R) = 1 \Rightarrow  $ $S = \infty $
\item $\forall_{a,b} \in \mathbb{Z} e(aS,bT) = e(S,T)^{ab}  $
\item $e(-S,T) = e(S,-T) = e(S,T)^{-1}$ 
\end{itemize}
Konsekwencją istnienia przekształceń biliniowych jest możliwość redukcji DLP w grupie $G_1$ do DLP w grupie $G_T$.  Załóżmy, że szukamy rozwiązania równania: 
$Q = xP$ ,gdzie $P,Q \in G_1$
szukana liczba $x$ jest również rozwiązaniem:
$e(P,Q) = e(P,xP) = e(P,P)^x$ w grupie $G_T$
\subsection{Biliniowy problem Diffiego Hellmana}
Bezpieczeństwo wielu protokołów opartych o krzywe biliniowe opiera się na trudności biliniowego problemu Diffiego-Hellmana.
\begin{defin} Biliniowy problem Diffiego-Hellmana(BDH) : Mając dane $P$, $aP$, $bP$ i $cP$ należy wyznaczyć $e(P,P)^{abc}$
\end{defin}
        Trudność obliczeniowa BDH implikuje trudność DHP w grupie $G_1$ i  w grupie $G_T$. W celu wykazania tej zależności, załóżmy, że potrafimy rozwiązać DHP w grupie $G_1$. Na podstawie $aP$,$bP$ wyznaczymy $abP$, co prowadzi do znalezienia $e(abP,cP)=e(P,P)^{abc}$. Jeżeli natomiast znamy metodę rozwiązania DHP w grupie $G_T$, to obliczając $g = e(P,P)$,$g^{ab} = e(aP,bP)$,$g^c = e(P,cP)$ możemy wyznaczyć $g^{abc} = e(P,P)^{abc}$. Niestety nie wiadomo nic więcej na temat BDH, zakłada się, że jest on tak samo trudny jak zwykły DHP w grupach $G_1$ i w $G_T$.
        Należy zauważyć , że istnienie odwzorowania biliniowego pozwala rozwiązać decyzyjny problem Diffiego-Hellmana (DDHP) w grupie $G_1$. Polegający na odpowiedzi na pytanie, czy elementy $P,aP,bP,cP$ spełniają zależność $abP = cP$. Przyjmijmy, że:
        \begin{center}
        $y_1=e(P,cP) = e(P,P)^c = \land y_2 = e(aP, bP) = e(P,P)^ab$ 
\end{center}
Wtedy:
\begin{center} 
$cP = abP \iff y_1 = y_2 $       
\end{center} 
\subsection{Protokoły i algorytmy wykorzystujące odwzorowania biliniowe}
"pairing.pdf", "współczesna kryptografia ,thesis"
Uzgadnianie klucza w protokole autorstwa ... Joux, używa przekształceń bilinowych 
\subsubsection{Protokół uzgadniania klucza Diffiego-Hellmana dwóch stron}
Podstawą bezpieczeństwa protokołu uzgadniania klucza jest trudność problemu Diffiego-Hellmana. Niech $G = <P>$ będzie grupą rzędu $n$. Zakładamy, również, że mamy dwie strony komunikacji, które chcą wynegocjować wspólny klucz szyfrujący. Wtedy:
\begin{itemize}
\item Strona A losuje liczbę $a \in [0,n-1]$ oraz oblicza $aP$, które wysyła stronie B.
\item Storna B losuje liczbę $b\in[0,n-1]$ i oblicza $bP$, które wysyła stronie A.
\end{itemize}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=2.5in]{img/DH-schemat1.png}
   \caption[Schemat uzgadniania klucza dwóch stron.]
   {\textit{Schemat uzgadniania klucza dwóch stron.}}
\end{center}
\end{figure}
Po otrzymaniu wartości od drugiej strony komunikacji za klucz przyjmuje się $K = abP = a(bP) = b(aP)$. Protokół ten nazywany jest jednorundowym, gdyż każda ze stron odbiera dane od swojego partnera tylko jeden raz.
        
\subsubsection{Dwurundowy protokół uzgadniania klucza Diffiego-Hellmana trzech stron}
Uzgadnianie wspólnego klucza przez trzy strony wymaga użycia dwurundowego protokołu. Ponownie niech $G = <P>$ będzie grupą rzędu $n$ oraz klucze prywatne $a,b,c \in [0, n-1]$ .
\begin{itemize}
\item Pierwsza runda
\begin{itemize}
\item Strona A losuje liczbę $a$ i  oblicza $aP$, które wysyła stronie B.
\item Strona B losuje liczbę $b$ i  oblicza $bP$, które wysyła stronie C.
\item Strona C losuje liczbę $c$ i  oblicza $cP$, które wysyła stronie A.
  
\end{itemize}
\item Druga runda
\begin{itemize}
\item Strona A  oblicza $acP$, które wysyła stronie B.
\item Strona B oblicza $abP$, które wysyła stronie C.
\item Strona C oblicza $bcP$, które wysyła stronie A.
  
\end{itemize}
\end{itemize}
Następnie każda ze stron na podstawie drugiej otrzymanej wartości i swojego klucza prywatnego. Za uzgodnioną wartość przyjmuje się element:
\begin{center}
 $K = abcP = a(bcP) = b(acP) = c(abP)$.
\end{center}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=2.5in]{img/BDH-schemat1.png}
   \caption[Schemat uzgadniania klucza trzech stron.]
   {\textit{Schemat uzgadniania klucza trzech stron.}}
\end{center}
\end{figure}
 Oczywistym jest pytanie, czy istnieje protokół jednorundowy, który pozwolił by na uzgodnienie klucza przez trzy strony? Odpowiedzi udzielił A. Joux, proponując rozwiązanie wykorzystujące odwzorowanie biliniowe.  
\subsubsection{Jednorundowy protokół uzgadniania klucza Diffiego-Hellmana trzech stron}
Niech $e:G_1xG_1->G_T$, oraz $a,b,c \in [0,n-1]$. Zakładamy również, że w odwzorowaniu $e$ BDHP jest trudny obliczeniowo. Odwzorowanie $e$ może stanowić podstawę następującego jednorundowego protokołu uzgadniania klucza:
\begin{itemize}
\item Strona A losuje liczbę $a$, oblicza element $aP$, który wysyła stronom B,C.
\item Strona B losuje liczbę $b$, oblicza $bP$, który wysyła stronom A,C.
\item Strona C losuje liczbę $c$, oblicza element $cP$, który wysyła stronom A,B.
\end{itemize}
Następnie każda ze stron wyznacza klucz  wspólny sekret:\\
\begin{center}
$K =e(bP,cP)^a = e(aP,cP)^b = e(aP,bp)^c = e(P,P)^{abc}$\\
\end{center}
\subsection{Algorytmy biliniowe}
Niedługo po pojawieniu się artykułu Joux'a pojawiły się kolejne propozycje algorytmów oparte na przekształceniach biliniowych. Na potrzeby tej pracy skupimy się tylko na szyfrowaniu opartym na identyfikatorach.
\subsection{IBE - Identity Based Encryption}
IBE,to system w którym kluczem publicznym jest dowolny ciąg tekstowy. Motywacją do stworzenia takiego systemu było uproszczenie zarządzania certyfikatami w systemach e-mailowych i stworzenie takiego systemu, w którym to adres e-mail jest kluczem publicznym. W takim systemie można wyróżnić 4 podstawowe algorytmy:
\begin{enumerate}
\item \textbf{\textit{Setup} - Inicjalizacji} -tworzący globalne parametry systemu i klucz główny.
\item \textbf{\textit{Extract} - Wypisu} - używający klucza głównego do wygenerowania klucza prywatnego odpowiadającego kluczowi publicznemu $ID \in {0,1}*$
\item \textbf{\textit{Encrypt}- Szyfrowania} - szyfrujący wiadomość przy użyciu klucza publicznego
\item \textbf{\textit{Decrypt} - Deszyfrowania} - deszyfrujący wiadomość przy użyciu klucza prywatnego.
\end{enumerate}

\subsubsection{Zmodyfikowany iloczyn Weila}
System IBE można zbudować, przy użyciu odwzorowania biliniowego $e:{\mathbb{G}_1}x{\mathbb{G}_1}\rightarrow{\mathbb{G}_2}$. Zgodnie z propozycją Boneha[IBE-Weil-pairing.pdf], posłużymy się iloczynem Weila na krzywych eliptycznych, do stworzenia takiej mapy.
Niech $p$ będzie liczbą pierwszą spełniającą warunek $p=2 mod 3$ oraz niech $q>3$ będzie czynnikiem $p+1$. Niech $E$ będzie krzywą eliptyczną daną równaniem $y^2=x^3+1$ nad $F_p$. Ponieważ $x^3+1$ jest permutacją elementów ciała $F_p$, to jasno wynika z tego, że krzywa $E(F_p)$ zawiera p+1 punktów. Przyjmiemy, że $P \in E(F_p)$ jest punktem rzędu $q$,a $G_1$ jest podgrupą punktów krzywej $E(F_p)$ wygenerowaną przez $P$. Zauważmy, że dla każdego $y_0 \in F_p$ istnieje unikalny punkt $(x_0,y_0) \in E(F_p)$. Przyjmiemy, również, że $1 /neq /zeta \in F_p^2$ jest rozwiązaniem równania $x^3-1=0 \in Fp^2$. Wtedy mapa $\phi(x,y)=(\zeta x,y)$ jest automorfizmem grupy punktów na krzywej $E$. Zauważmy, że dla dowolnego punktu $Q=(x,y) \in E(F_p)$,otrzymujemy: $\phi(Q) \in E(F_p^2)$, ale $\phi(Q) \not \in E(F_p)$. Stąd, $Q \in E(F_p)$ jest liniowo niezależne od $\phi(Q) \in E(F_p^2)$, generują więc grupę izomorficzną do ${\mathbb{Z}_q}^2$, która oznaczymy jako $E[q]$. Postulowaliśmy wcześniej, aby odwzorowanie biliniowe było niedegeneracyjne, w związku z tym zamiast przekształcenia:\\
\begin{center}
$e:E[q]xE[q]\rightarrow\mathbb{G}_2$
\end{center}
Skorzystamy:
\begin{center}
$\hat{e}:\mathbb{G}_1x\mathbb{G}_1 \rightarrow \mathbb{G}_2$
\end{center}
czyli:
\begin{center}
$\hat{e}(P,Q)=e(P,\phi(Q))$
\end{center}
Zmodyfikowany iloczyn Weila spełnia wszystkie określone wcześniej założenia dotyczące odwzorowań biliniowych.


\subsubsection{Generator $\mathit{G}_1$ parametru BDH}
Mając dany tajny parametr $k$: $2<k \in \mathbb{Z}$, generator wybiera losową k-bitową liczbę pierwszą $q$ i znajduje najmniejsza liczbę pierwszą $p$, taką, że:
\begin{itemize}
\item $p = 2 mod 3$
\item $q|(p+1)$
\item $q^2 \not | (p+1) $
\end{itemize}
Rodzi się pytanie jakie wartości $p$ i $q$ powinny być używane w praktycznych rozwiązaniach, aby BDH był wystarczająco trudnym problemem. W związku z tym należy zadbać aby $p$ miało długość przynajmniej 512 bitów,a odpowiadające q 160.
\subsubsection{MapToPoint} \label{eq:MapToPoint}
Niech $\mathbb{G}_1$ i $\mathbb{G}_2$ będą grupami wygenerowanymi przez $\mathit{G}_1$, dodatkowo niech $H_1:\{0,1\}^* \rightarrow \mathbb{G}_1$ będzie funkcją skrótu, argumentem tej funkcji będzie dowolny ciąg znakowy - ID. Niestety znalezienie takiej funkcji, jest bardo trudne, dlatego najpierw posłużymy się funkcją skrótu, która  zamapuje nasz ciąg tekstowy do zbioru $\mathbb{A}$, a następnie z tego zbioru za pomocą innej funkcji w zbiór punktów krzywej $\mathbb{G}_1$. Zainteresowanych odsyłamy do {IBE-Weil-Pairing.pdf}
\subsubsection{System IBE} \label{eq:IBE}
\textbf{Inicjalizacja}: Dla parametru $k \in \mathbb{Z}^+$, algorytm działa następująco:
\begin{enumerate}
\item Używamy $\mathit{G}(k)$ w celu wygenerowania liczby pierwszej $q$,dwóch grup $\mathbb{G}_1,\mathbb{G}_2$ rzędu $q$ i mapy $\hat{e}:\mathbb{G}_1x\mathbb{G}_1 \rightarrow \mathbb{G}_2$. Wybieramy też losowo generator $P \in \mathbb{G}_1$.
\item Wybieramy losową liczbę $s \in {\mathbb{Z}_q}^*$ i obliczamy $P_{pub} = sP$.
\item Wybieramy (zakładamy dostępność zbioru takich funkcji), funkcję skrótu $H_1:\{0,1\}^*\rightarrow {\mathbb{G}_1}^*$, oraz $H_2:\mathbb{G}_2 \rightarrow \{0,1\}^n$, dla pewnego n.  
\end{enumerate}
W wyniku działania tego algorytmu otrzymujemy:
\begin{itemize}
\item  Przestrzeń wiadomości $\mathit{M}=\{0,1\}^n$
\item  Przestrzeń kryptogramów $\mathit{C}={\mathbb{G}_1}^*x\{0,1\}^n$
\item Parametry publiczne $params=<q,\mathbb{G}_1,\mathbb{G}_2,\hat{e},n,P,P_{pub},H_1,H_2>$
\item Parametr prywatny, klucz główny $s \in {\mathbb{Z}_q}^*$.
\end{itemize}
\textbf{Wyciąg}: Dla danego ID algorytm oblicza:
\begin{enumerate}
\item Obliczenie $Q_{ID} =H_1(ID) \in {\mathbb{G}_1}^*$
\item Ustawia klucz prywatny $d_{ID}=sQ_{ID}$
\end{enumerate}
Ponieważ klucz główny znajduje się u Zaufanej Strony Trzeciej, to $d_{ID}$, możemy traktować jako podpis pod kluczem publicznym. Zwracany jest tu tylko $Q_{ID}$. Klucz prywatny zostaje u Zaufanej Strony Trzeciej.

\textbf{Szyfrowanie}
W celu zaszyfrowania wiadomości $M \in \mathit{M}$ kluczem ID, wyciągamy od strony trzeciej $Q_{ID}=H_1(ID)$ i wybieramy losową liczbę $r \in {\mathbb{Z}_q}^*$. Funkcja szyfrująca wygląda następująco:\\
\begin{center}
$C=<U,V>=<rP,M \oplus H_2({g_{ID}}^r)>$ gdzie $g_{ID} = \hat{e}(Q_{ID},P_{pub}) \in {\mathbb{G}_2}^*$
\end{center}
\textbf{Deszyfrowanie}: W celu odczytania kryptogramu, po uzyskaniu klucza prywatnego obliczamy:
\begin{center}
$M=V \oplus H_2(\hat{e}(d_{ID},U))$
\end{center}
W celu głębszej analizy odsyłamy do {IBE-Weil-Pairing.pdf,pairings.pdf}.


TODO:
-Poprawić wstęp do protokoły i algorytymy biliniowe